\chapter{Leben mit Chemie}

\begin{Exercise}[title={\nameref{O-chemie:hyp}}, label={chemie:hyp}]
Continuez la phrase en int\'egrant les \'el\'ements entre parenthèses dans une phrase hypoth\'etique. 

\Question Wenn ich an seiner Stelle gewesen wäre, \ldaBLANK \\(darauf / keine / nehmen / ich / Rücksicht)

\ERquoteskip, h\"atte ich darauf keine R\"ucksicht genommen.

\Question Ohne die Erbschaft seines Onkel vor zehn Jahren, \ldaBLANK\\(ein / arm / bleiben / Teufel / er)

\ERquoteskip, w\"are er ein armes Teufel geblieben.

\Question Wenn er geschickter gewesen wäre, \ldaBLANK\\ 
(seine / er / Forderung / durchsetzen / können )

\ERquoteskip, h\"atte er seine Forderung durchsetzen k\"onnen.

\Question Wenn Herr Müller mehr Erfahrung gehabt hätte, \ldaBLANK\\(er / scheitern / miserabel / in / sein / nicht / Beruf / so)

\ERquoteskip, h\"atte er nicht so miserabel in seinem Beruf gescheitert 

\item Er hätte die richtige Lösung finden können, \ldaBLANK\\
(von  / an / er / Anfang / nicht / sich / irren )

\ERquoteskip, wenn von Anfang an nicht geirrt h\"atte

\Question Helmut wäre ein kleiner Bankangestellter geblieben, \ldaBLANK
(ihm / sein / wenn / Schwiegervater / diese / Stelle / zu / verhelfen / nicht )

\ERquoteskip, wenn sein Schwiegervater ihm zu diese Stelle nicht verholfen h\"atte.

\Question Wenn du wolltest, \\(ich / begleiten / dich / gern)

\ERquoteskip, w\"urde ich dich gern begleiten.

\item Um seinen Plan zu verwirklichen, \ldaBLANK\\(er / müssen / auf / die / moderne Gesellschaft / die Vorteile / verzichten)

\ERquoteskip, muss er auf die Vorteile der moderne Geselschaft verzichten 

\item Vom Standpunkt der Grünen aus, \ldaBLANK\\
(sein / ein / aus / die Kernenergie / Ausstieg / möglich / durchaus)

\ERquoteskip, ist ein Ausstieg aus der Kernenergie durchaus m\"oglich

\Question Wenn die Menschen nicht so kurzsichtig wären, \ldaBLANK
(der Umweltschutz / der Vorrang / geben / werden)

\ERquoteskip, w\"urde den Umweltschutz den Vorrang geben

\end{Question}

\begin{Answer}[ref={O-sein:gelingen}]
\end{Answer}

% Traduisez les phrases que vous avez faites dans l'exercice pr\'ec\'edent.
\begin{comment}

\section*{\LDAex{2}}

% Traduisez les phrases que vous avez faites dans l'exercice pr\'ec\'edent.

\begin{enumerate}

\item Si j'\'etais à sa place, je n'y accorderais aucune consid\'eration

\item Sans l'h\'eritage de son oncle il y a 10 ans, il serait rest\'e un pauvre diable.

\item S'il avait \'et\'e plus adroit, sa revendication aurait pu aboutir

\item Si M. M\"uller avait eu plus d'exp\'erience, il n'aurait pas \'echou\'e si mis\'erablement dans son travail.

\item Il aurait trouv\'e la bonne solution, s'il ne s'\'etait pas tromp\'e d\`es le d\'ebut.

\item Helmut serait rest\'e un petit employ\'e de banque, si son beau p\`ere ne l'vait pas aid\'e à obtenir cette place.

\item Si tu le voulais, je t'accompagnerais volontiers.

\item Afin de r\'ealiser son projet, il doit abandonner les avantages de la vie moderne.

\item Du point de vue des verts, l'abandon de l'\'energie nucl\'eaire est tout à fait possible.

\item Si les gens n'\'etaient pas si born\'es, ils donneraient la priorit\'e à la protection de l'environnement.

\end{enumerate}

\section*{\LDAex{3}}

% Compl\'etez les phrases suivantes par une forme de wissen, können ou kennen. 

\begin{enumerate}
\item % 1. Wer (...), wie lange es noch dauern wird, bis er zurückkommen (...)

weiss / k\"onnte

\item % 2. Ich (...), daß er dir geholfen hätte, wenn er (...) hätte, denn ich (...) ihn sehr gut.

weiss / k\"onnen / kenne

\item % 3. Ich (...) mir nicht vorstellen, daß er das schon (...), denn er hat keinen Kommentar gegeben.

kann / weiss 

\item % 4. Ich wundere mich kaum über sein dreistes Verhalten, denn schon als Kind (...) er keine Grenzen.

wusste

\item % 5. Wer (...) schon sagen, ob die Vorschriften streng genug sind, um einen Umfall zu verhindern.

kann

\item % 6. Nicht, daß ich (...)!

weiss

\item %7. Jeder Mensch (...) die kleine Nacthmusik von Mozart

kennt

\item % 8. Ich (...) nicht (...), daß er davon profitieren würde

konnte / wissen

\item % 9. Wenn du glaubst, daß ich das nicht (...), da (...) du mich aber schlecht!

kann / kennst

\item % 10. Ich habe schon immer (...), daß es so kommen würde

gewusst

\item % 11. Ich habe nicht früher kommen (...)

k\"onnte

\item % 12. (...) du, ob sie ihn persönlich (...) oder nur vom Sehen

Weisst / kennt

\end{enumerate}

\section*{\LDAex{4}}

\begin{enumerate}

\item % 1. 

Qui sait combien de temps peut encore s'\'ecouler, avant qu'il ne puisse revenir.

\item % 2. 

Je sais qu'il t'aurais aid\'e, s'il avait pu, car je le connais tr\`es bien.

\item %3

Je ne peux m'imaginer qu'il le sache d\'ejà, parce qu'il n'a pas fait de commentaire

\item %4. 

Je ne m'en ferais à peine pour l'imprudence de son comportement, car d\'ejà enfant, il ne connaissait pas de limite.

\item %5

Qui peut dire, si les r\`egles sont assez s\'ev\`eres pour emp\^echer un accident?

\item % 6. 

Non, pas que je sache!

\item % 7. 

Chaque homme connait la petite musique de nuit de Mozart

\item % 8. 

Je ne pouvais pas savoir qu'il en profiterait

\item % 9. 

Que tu crois que je n'en sois pas capable, tu me connais mal!

\item % 10. 

Je savais d\'ejà qu'il viendrait ainsi

\item % 11. 

Je n'ai pas pu venir plus tôt

\item % 12. 

Sais tu si elle le connaît personnellement, ou seulement de vue?

\end{enumerate}

\section*{\LDAex{5}}

%Traduisez les phrases suivantes.

\begin{enumerate}

\item %1. Vouloir, c'est pouvoir.

Wollen is macht.

\item %2. D'où sais-tu qu'il ne sait pas nager?

Woher weisst du, dass er nicht schwimmen kann?

\item %3. Je ne savais pas qu'il viendrait aussi.

Ich wusste nicht, dass er auch kommen w\"urde.

\item %4. Sa femme sait très bien s'affirmer

Seine Frau weiss ganz schon wie sich zu behaupten.

\item %5. Si j'avais su cela, je ne serais pas venu

Wenn ich es wusste, w\"are ich nicht gekommen.

\item %6. Je ne pouvais pas savoir qu'il renoncerait si vite

Ich k\"onnte nicht wissen, dass er so schnell verzichten w\"urde 

\item %7. Autant que je sache, aucune mesure n'a \'et\'e prise

Soweit ich weiss, keine Massnahme getroffen ist

\item %8. Savez-vous si la production actuelle d'\'electricit\'e suffira dans cinq ans?

Wissen Sie, ob die gegenw\"artige Stromproduktion in f\"unf Jahren ausreichen wird?

\item %9. Je ne le connais que de vue.

Ich kenne ihn nur vom Sehen.

\item %10. Il ne sait pas ce qu'il dit.

Er weiss nicht, was er sagt.

\item %11. J'ai très bien connu votre père.

Ich habe ihren Vater kennengelernt.

\item %12. Savez-vous, si cela est (serait) possible?

Wissen Sie ob es m\"oglich ist (w\"are)?

\item %13. Je ne connais que la vieille ville.

Ich kenne nur die Altstadt.

\item %14. Si seulement il pouvait oublier.

Wenn er nur vergessen k\"onnte!

\item %15. Personne ne sait ce qu'il est devenu.

Niemand weiss was aus ihm geworden ist

\item %16. Je ne connais cette possibilit\'e technique que par ouï-dire mais je sais qu'elle existe.

Ich kenne diese technische M\"oglichkeit nur vom H\"orensagen, aber ich weiss, dass es existiert

\item %17. Je saurai bien le trouver.

Ich werden wissen ihn zu finden.

\end{enumerate}

\section*{\LDAtc}

\begin{enumerate}

\item % 1. Même les directives et les mesures les plus s\'evère sont peine perdue si les gens ne sont pas prêts à les respecter---comme ces \'eleveurs de Bretagne qui mettaient des hormones interdites dans les aliments.

Auch strenge Verschriften und Massnahmen w\"urden hilflos sein, wenn die Leute denen nicht befolgen---als diesen Viehz\"uchter in der Bretagne verbotene Hormone in dem Futtermittel einsetzen

\item % 2. En RFA, après l'accident de Tchernobyl, beaucoup d'hommes politiques ont, contrairement à la France, r\'eclam\'e un abandon de l'\'energie nucl\'eaire.

In der BRD, nach dem Unfall von Tchernobyl, viele Politiker haben, anderseits Frankreich, einen Ausstieg aus der Kernenergie gefordet. 

\item % 3. Le premier ministre voudrait bien donner la priorit\'e à la protection de l'environnement, mais il ne le font pas par peur des cons\'equences politiques d'une telle d\'ecision.

Der Ministerpr\"asident w\"urde gern dem Umweltschutz das Vorrang geben, aber das tun sie nicht vor Angst politischen Folgen von einer solcher Entscheidung.

\item % 4. Depuis que nous nous sommes perdus de vue, je ne sais absolument pas ce qu'il est devenu

Seitdem wir uns aus den Augen verloren haben, weisse ich nicht was aus ihm geworden ist.

\item % 5. Comme nous ne pouvons pas renoncer à la croissance \'economique sans compromettre l'emploi dans l'industrie, la seule issue consiste en une industrie diff\'erente.

\item % 6. Chacun sait que l'utilisation de la chimie dans l'agriculture provoque des effets secondaires d\'esastreux, en particulier pour la nappe phr\'eatique.

\item % 7. Presque tous les produits agricoles que nous consommons quotidiennement contiennent des d\'echets chimiques r\'esiduels plus ou moins toxiques.

\item % 8. Par manque de confiance en ses collaborateurs, il pr\'efère tout faire lui même.

\item % 9. Si les hommes n'avaient pas la vue aussi courte, nous aurions certainement moins de confort, mais notre qualit\'e de vie ne serait pas n\'ecessairement plus mauvaise.

\item % 10. J'ai eu beaucoup de change que le père d'un ami m'ait fait obtenir cet emploi dans une entreprise allemande dans laquelle l'aspect humain de chaque problème est pris prioritairement en consid\'eration.

\item % 11. Je ne sais pas ce que j'aurais fait si j'avais \'et\'e à sa place, mais je n'aurais pas non plus renonc\'e à mon projet.

\item % 12. Il a essay\'e de r\'ealiser seul son projet, mais il a \'echou\'e lamentablement par manque d'exp\'erience

\end{enumerate}

\section*{\LDAdisk}

\begin{enumerate}
\item %1. Wachstum um jeden Preis?

\item % 2. Die Januköpfigkeit der Inderstialisierung in der Dritten Welt.

\item % 3. Wohlstand und Lebensqualität

\item % 4. Die Prioritären der heutigen Industriegesellschaft

\item % 5. Eine saubere Umwelt: reine Utopie oder eine Frage der Zeit?

\item % 6. Die industrielle Herausforderung

\item % 7. Ist der Mensch seiner Aufgabe in der modernen Industriegesellschaft gewachsen?

\end{enumerate}

\end{comment}

%Bonus
% Auf etwas nutzen nehmen / tirer profit de qq chose
% Auf die Risiken hinweisen
% Eine Herausforderung gewachsen sein
